\chapter{Conclusiones}
\label{cap:conclusiones}
Es posible establecer que el Objetivo General de este trabajo se cumplió.  En efecto, se logró el diseño y la estructura general del curso de Neurociencias para el Departamento de Ingeniería Eléctrica de la Universidad de Santiago.  Para ello, fue necesario revisar los tipos de enseñanzas empleados en los cursos de pregrado de cursos de ciencia y de programas de ingeniería, tal y como se señala en el capítulo \ref{cap:metodos}, así como también estudiar los programas existentes en el mundo, tanto de pregrado como de postgrado.  Esta revisión, realizada en el capítulo \ref{cap:antecedentes}, permitió revisar los contenidos críticos que debiesen incluirse en un curso de las características deseadas. De esta forma, el programa fue diseñado de tal manera que permita generar en el estudiante, la habilidad de la lectura crítica y análisis de experimentos para aplicar sus conocimientos de ingeniería a los experimentos, metodologías y datos empleados en neurociencia, incorporando contenidos .  De esta forma, los capítulos \ref{cap:curso} y \ref{cap:lab} dan cuenta del curso diseñado.

La estructura de la cátedra obedece a la primera forma del diseño del curso, es decir, la de generar la habilidad de lectura crítica y análisis de experimentos.  Para ello, se eligieron ciertos contenidos especificos que permitieran instruir a los estudiantes en áreas claves de neurociencia que utilizan herramientas matemáticas y de ingeniería eléctrica. Dichos contenidos pueden ser subdivididos en dos áreas:  técnica  y herramientas.  
El área técnica, entrega conocimientos en las técnicas empleadas en neurociencia, tales como patch clamp, Modelos multicompartimentales, ecuación del cable (Bases eléctricas de la Neurociencia); Diagramas de fase y sistemas dinámicos en Neurociencia (Modelos simplificados de Neuronas); Técnicas estadísticas en análisis de potenciales de acción y trenes de pulsos, teoría de la información en Neurociencia, métodos de análisis de sincronía en trenes de pulsos, tipos de códigos neuronales (Codificación y Decodificación Neuronal).  
Por otro lado, los contenidos de herramientas entregarán información necesaria para la lectura crítica de papers y análisis de resultados, así como la utilización de herramientas informáticas para maximizar la productividad científica del estudiante.

La estructura del laboratorio tiene relación con la segunda forma de diseño del curso, es decir, aplicar los conocimientos de ingeniería a experimentos, metodologías y datos empleados en neurociencia.  Las experiencias de laboratorio pretenden que los estudiantes utilicen las herramientas entregadas en la cátedra (Aspectos generales de Neurociencia) para proponer soluciones a problemas existentes neurociencia.  Para ello, se desarrollan tres experiencias utilizando un simulador, una empleando herramientas matemáticas y Matlab y una experiencia empleando circuitos electrónicos.
El laboratorio muestra al estudiante que las técnicas de simulación, análisis de circuitos y herramientas matemáticas adquiridas en cursos previos también pueden ser aplicadas a la neurociencia.

Evidentemente, los programas y la forma en que se desarrolla un curso de un semestre no es un proceso fijo, sino que debe ser dinámico, en donde estudiantes y docente contribuyan a proceso de aprendizaje.  Por ello, como trabajo futuro se espera la aplicación de este curso, de forma tal de pulir la forma en que se entregan los contenidos.  

Cabe destacar que la incorporación de este curso en la Universidad, la ubicaría a la vanguardía nacional en la union entre ingeniería y neurociencia a nivel de pregrado, abriendo nuevas oportunidades laborales y de investigación para los egresados de esta casa de estudios.

